% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es_ES
% !TeX root = WhatIs.tex
%!TEX root=WhatIs.tex
\textit{DCC DiY Tools} no manufactura productos por lo que no proporciona ningun
tipo de garantia legal sobre ningun objecto manufacturado tal como dice la Introduccion
de la licencia OSHW. Es responsabilidad de quien manufacture el modulo soportar
la garantia a los usuarios finales.

Tambien es responsabilidad de quien manufacture asegurarse que no hay fallos de diseño,
y en el caso de encontrarlo notificar a \textit{DCC DiY Tools} del mismo.

Por otra parte \textit{DCC DiY Tools} se asegurara de que:
\begin{itemize}
    \item Usando los materiales del BOM y los procedimiendos descritos, el modulo
    cumple las especificaciones.
    \item El sistema no es peligroso siguendo las indicaciones de seguridad
    \item No hay fallos de diseño conscientes
    \item En la medida de lo posible\sidenote{Y que tenga sentido}, se siguen buenas practicas de diseño:
    \begin{itemize}
        \item Disipacion termica, tamaño de trazas,\dots
        \item Teniendo en cuenta EMI/EMC
        \item Con idea a poder Certificarlo FCC/CE
    \end{itemize}
    \item El diseño se ha probado siguiendo las especificaciones y un pequeño margen extra
\end{itemize}
 
Cada modulo fisico debera contar con su apartado de garantia y consideraciones
de seguridad a partir de este apartado. 

Los modulos \textit{DCC DiY Tools} se espera ser utilizado con sentido comun y se
debe evitar realizar acciones que puedan deriviar en situaciones peligrosas:
\begin{itemize}
    \item No exponer a fuentes de calor que puedan estropear los dispositivo
    \item Las placas electronicas pueden disipar energia en forma de calor, no
    teneras cerca de materiales inflamables y no tocarlas cuando esten en funcionamiento
    \item Situarla en un lugar que permita el flujo de aire para que dispipe
    correctamente dicho calor
    \item No provocar cortocircuitos a las placas. No mojarlas ni ponerle material metalico.
    \item No sobrepasar los limites indicados en las especificaciones.
\end{itemize}