% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es_ES
% !TeX root = WireAndConnectors.tex
%!TEX root=WireAndConnectors.tex

Los modulos "DCC DiY Tools" son una serie de "Herramientas DCC Hazlo tu Mismo", pensadas para la gente con conocimiento de las placas Arduino y similares
puedan desarrollar sus porpios modulos sin tener que preocuparse de las complejidades y de los problemas comunes. Cualquiera que tenga un sketch corriendo
sobre una placa blanca de prototipo y quiera moverla a su maqueta se puede beneficiar de este modulo y asi no depender de un ordenador. 

Este documento es un listado de "<Componentes UI"> (Interface de Usuario en por sus siglas en ingles)
Que se han ido localizando y adquiriendo por diferentes momentos y con diferentes usos posibles.
Son un listado de elementos con los que un usuario puede interactuar para controlar los modulos como
pueden ser botones, conectores, encoders, leds, \dots

El objetivo es tener una referencia visual rapida para escoger el componente más adecuado cuando sea
necesario. Es por ello que se encuentran identificadores para poder volver a adquirilos cuando se
quiera. En el caso de originarse en tiendas sin identificador confiable\sidenote{Que no es posible 
saber el fabricante ni el codigo de producto} se incluye el más parecido o informacion para localizarlo.


Cualquiera puede usar este documento para buscar algun componente que le puede interesar
para su aplicacion.

Las fotografias han sido tomadas de los catalagos publicos o tomadas sobre un papel blanco con celo
de doble cara.
