% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es_ES
% !TeX root = Historia.tex
% !TEX root = Historia.tex
\subsection{Propósito}

Siguiendo la filosofía de tener una guía para desarrollar la maqueta, vamos a exponer una historia ficticia que justifique los diferentes elementos escénicos y estructurales de la maqueta, tanto grosso modo, o descripción a alto nivel, como a bajo nivel, pero que también cuente la historia de la misma y nos permita incluir las diferentes fases. 

El objetivo de esta historia es, en realidad, el contexto escénico, por lo que debemos tenerlo lo antes posible. Aun así debemos recordar que es un cuento, a menos que queramos recrear una linea ferroviaria exacta, y va a ser muy difícil que podamos escribir toda la historia antes de empezar a diseñar nuestra maqueta. Por lo tanto este cuento lo iremos escribiendo poco a poco. 
 
No lo confundamos con el objetivo en si mismo de la maqueta. Con la maqueta, ademas de divertirnos, podemos querer hacer algo más. Pero la justificación de porque esta ese elemento en ese sitio concreto, es el objetivo de esta historia o contexto. Léase por que hay una industria papelera, o una estación perdida en la montaña, o…. Si bien es cierto que el objetivo de una maqueta puede ser la exposición de un diorama de una historia concreta, con lo que ambos objetivos, en este caso, coincidirián. 
 
Los maquetistas noveles pueden verse abrumados en pensar esta historia, cuando lo que quieren normalmente es tener un ovalo para rodar sus modelos. Pero tener esta historia nos permitirá tener claro las intenciones, saber que modelos comprar y como diseñar la maqueta.  
 
Esta historia conviene que sea un documento vivo, que se vaya modificando y creciendo según lo que podamos hacer en cada momento y un poquito más, cuanto más completa sea, más podremos avanzar en nuestra mente y papel de como queramos que sea nuestra maqueta en el futuro. Y cuanto más detalle, más fácil será diseñar y más barato. 
 
Entonces, lo que debemos tener lo antes posible es el tema, leimotiv, o motivación, que deberá ser resumen de un párrafo, de esta historia.  No es necesario sentarse al principio del diseño para crear esta historia y así luego pensar en la maqueta. Pero si conviene pararse a pensar en que Objetivos se tiene con la maqueta, que queremos hacer y definir una historia que lo justifique. 

\subsection{Requisitos}
El punto de partida para una maqueta, debe ser la respuesta a ¿Qué maqueta quiero hacer?. Como hemos dicho en el capítulo correspondiente son los requisitos. Los tenemos que tener claro antes de hacer este documento. 
 
Así mismo este es buen momento para pensar también que nos gustaría, ademas tener, e incluirlos como requisitos de baja prioridad. Finalmente veremos el material que tenemos para ver como integrarlo y justificarlo en la maqueta. 
 
Recordemos que para DanielBahn queremos tener, descartando los más técnicos: 
Representar tres escenas inspiradas en sitios reales, por importancia sentimental 
La estación del puerto de La Coruña hasta la playa de lazareto 
La estación del Santo Sepulcro de Zaragoza 
Una estación de montaña como la de Canfranc 
Tener un una vía continua para realizar fotos, sin preocupaciones de tener que evitar choques contra fin de vía 
Tener una zona de puzzle de clasificación 
Ser más o menos realista en trazado y operación. 
 
Así mismo queremos mantener el material existente, siendo la mayoria material alemán de epocas modernas (IV - V) con algun vagon III. También se quiere establecer como fecha finales de los 90 y principio del 2000, antes del boom de la alta velocidad y como las escenas, por razones sentimentales. 

\subsection{Desarrollo de la Historia}
Para desarrollar la historia, ficticia, de la maqueta empezaremos por buscar los requisitos que mas impactan en la parte histórica. En un primer vistazo, y sin fijarnos mucho en las escenas, lo primero que podemos fijarnos que se quiere representar escenas Españolas con material Alemán. 
 
En segundo lugar, y pensando ya en las escenas, veremos que el puerto de La Coruña es relativamente moderno (años 60 aprox) y la estación de Zaragoza cerro en esa época por una más moderna. Canfranc ha estado desde los años 20, y es ahora cuando se esta modificando sustancialmente, aún así el requisito es una estación de montaña. 
 
Esto son los requisitos que más pueden chocar entre si por tener que representar lugares y tiempos dispares. El resto si se puede justificar con una historia mejor, pero siempre se pueden solucionar sin ello. 
 
El tema de material alemán en paisajes españoles se puede solucionar de muchas máneras, como por ejemplo que el sector esta liberado y cualquier compañía puede operar y en este caso es DanielBanh la única que lo hace. Otra opción es que el material alemán por tal razón esta barato y… Pero para que esto este justificado aprovechando la historia real, debemos empezar a modificar la historia real en una epoca anterior a la deseada y acabar en una ligeramente posterior a la misma. Entonces en DanielBhan cambiaremos ligeramente la historia, y por ello, se decide cambiar las consecuencias de la 2GM, donde a los alemanes se le exige más pago y eso produce una expansión de su tecnología por toda Europa y como queremos fijarnos en principios de los 90, podemos acabar cuando empieza la Alta Velocidad en españa. 