% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es_ES
% !TeX root = Historia.tex
% !TEX root = Historia.tex

\subsection{Capitulo 1 Europa en la Post 2 GM}
Acabada la Segunda Guerra Mundial Europa se enfrenta a la recuperación y reconstrucción de sus ciudades, industrias, … Europa queda dividida en dos, Occidente y Oriente. El tratado de rendicion, y en general, para la Europa Occidental se queda mas o menos igual que antes de la guerra, pero al este de Alemania todo queda anexionado por Rusia. Siendo Alemania la peor parada (territorialmente) quedando dividía en la RFA (Republica Federal Alemana, bajo el control de Francia, UK y EEUU) y la RDA (Republica Democrática Alemana, bajo control soviético).  Así mismo la RDA queda como un satélite o provincia de Moscú y la RFA se ve obligada a ayudar activamente a la recuperación del resto de Europa. 
 
Enseguida se vio que gracias a los ferrocarriles los Nazis pudieron desarrollar, construir y mover, rápidamente toda su maquinaria de guerra. Por lo que se decidió potenciar este método para mover los materiales, mano de obra y herramientas entre ciudades. En ese momento era más barato y rápido construir una via que arreglar una carretera. 
 
Empresarios, cientificos, ingenieros y obreros alemanes fueron invitados a trabajar sin beneficios a cambio de rebajar penas por haber colaborado con el partido nazi. Esto significó trabajo cualificado a salarios mínimos y apertura de patentes. Así pues la tecnología creció muy rápidamente, barata y con estructuras germanas. Así pues los modelos de tren de toda Europa se normalizaron con los diseños que vemos ahora de la DeutscheBahn. Aunque cada región mantuvo su propia esencia, la mayoría de trenes que circulan en esta Europa son alemanes. 
 
Antes de la gran unificación y acabada la guerra (Epoca IIc -> IIIa [NEM 809]), nos encontramos con tres tipos de empresas de ferrocarril: 
Las preexistentes ya antes de la guerra: Cubren distancias grandes, y suelen ser de una zona de un país (MZA, Compañía de Trenes Andaluces, Norte,…). En un estado pauperrimo, necesitan de mucha inversion para reconstruir tramos perdidos y otras infraestructuras.  
Las nuevas unificadas donde los gobiernos de cada país va creando su empresa nacional. Poco a poco adquiriendo los activos de las anteriores 
Pequeños servicios y líneas creadas ad-hoc para un proyecto de construcción y que, ademas de lo que se necesite, se aprovecha para dar servicio a terceros y conseguir un poco de financiación extra para el proyecto. 
 
Muchas de estas lineas no llegaran a sobrevivir mucho tiempo despues del proyecto, algunas pocas serán absorbidas para las redes nacionales. Pero servirán de modelo a futuras empresas, que sin animo de convertirse en emporios llegan a donde la red nacional no ve ni útil, ni rentable poner toda su infraestructura y organización. Estas empresas seguirán apareciendo y desapareciendo durante todo el siglo XX.  Daniel Bahn comenzara más adelante como una de estas empresas. 

\subsection{Capitulo 2 Comienzos Industriales}
A principios de los años 80 (Época IV - UIC) Daniel Bahn surge para dar servicio a un polígono industrial recién terminado,  